
\section{Grundbegriffe und elementare Logik}
\subsection{Aussagen, Prädikate und Quantoren}

\subsubsection{Aussgaen}

Eine Aussage ist in der Mathe dann vorhanden, wenn es "im \textbf{Prinzip}" überprüft werden kann $\Rightarrow$ egal ob \textbf{true/flase}

\paragraph{Beispiele für klassische Aussagen:}

\begin{enumerate}
\item[a)] Esel haben lange Ohren. (wahr)
\item[b)] Es gibt unendlich viele natürliche Zahlen. (wahr)
\item[c)] 3 + 4 = 106 (falsch)
\end{enumerate}

\subsubsection{Prädikate}

\textbf{Aussagen sind 0-stellige Prädikate!} Also Pädikate sind Aussagen mit Variablen.

\paragraph{Beispiele für klassische Prädikate:}

\begin{enumerate}

\item[a)] P(p) $\coloneqq$ p ist eine Primzahl. 
\item[b)] G(r) $\coloneqq$ r $>$ 0
\item[c)] Q(x, y) $\coloneqq$ $\underbrace{Wenn\;x < y\;ist}_{\text{Wenn dies Falsch ist z.b. mit Q(17,17)}}$, $\underbrace{dann\;gilt\;x^2 + 14x - 15 = 0}_{\text{Dann ist das Prädikat wahr, weil dann muss es hier gar nicht stimmen}}$

\end{enumerate}
Wenn-Dann Prädikat $\Rightarrow$ wird erst falsch, wenn Wenn-Klausel zu trifft und Dann-Klausel nicht! \textbf{Falsch impliziert egal was zu wahr!}
also Q(17, 17) = true!

\subsubsection{Junktoren}

Aus gegebenen Aussagen lassen sich durch Verknüpfungen neue komplexere Aussagen bilden.\\
A $\coloneqq$ "78 ist keine Primzahl"\\
und\\
B $\coloneqq$ "15 ist keine Primzahl."\\
$\hookrightarrow$ Also C $\coloneqq$ A und B ($\coloneqq$ A $\wedge$ B)
$\hookrightarrow$ C $\coloneqq$ “78 ist keine Primzahl und 15 ist keine Primzahl”\\
oder besser formuliert (gleicher Wahrheitswert)
$\hookrightarrow$ C $\coloneqq$ “weder die 15 noch die 78 ist eine Primzahl”.

\paragraph{Alle Junktoren}

\textbf{Definition:} A und B sind belibige Prädikate.


\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | c | l | }
    \hline
    \textbf{Symbol} & \textbf{Gebrauch} & \textbf{Interpretation} \\ \hline
    ¬ & ¬A & (nicht A) ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann\\
     & & wahr ist, wenn A falsch ist \\ \hline
    $\wedge$ & A $\wedge$ B & (A und B) ist das Prädikat, welches (für jede Belegung)\\
     & & genau dann wahr ist, wenn sowohl A als auch B wahr sind. \\ \hline
    $\vee$ & A $\vee$ B & (A oder B) ist das Prädikat, welches (für jede Belegung)\\
    & & genau dann wahr ist, wenn A wahr ist oder B wahr ist \\
    & & (oder beide wahr sind). \\ \hline
    $\Rightarrow$ & A $\Rightarrow$ B & (gesprochen: A impliziert B) ist das Prädikat,    	welches\\
    & & (für jede Belegung) genau dann wahr ist, \textbf{wenn ¬A $\vee$ B wahr ist.}\\ \hline
    $\Longleftrightarrow$ & A $\Longleftrightarrow$ B & (gesprochen: A äquivalent B) ist das Prädikat, welches\\
    & & (für jede Belegung) genau dann wahr ist,\\
    & & wenn A $\Rightarrow$ B und B $\Rightarrow$ A wahr sind.\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Junktorenregel}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | l | }
    \hline
    \textbf{Definition} & \textbf{Regel}\\ \hline
    Regel der doppelten Negation & ¬¬A  $\Longleftrightarrow$ A\\ \hline
    Kommutativität & A $\wedge$ B $\Longleftrightarrow$ B $\wedge$ A \\
    & A $\vee$ B $\Longleftrightarrow$ B $\vee$ A \\ \hline
    Distributivität & A $\wedge$ (B $\vee$ C) $\Longleftrightarrow$ (A $\wedge$ B) $\vee$ (A $\wedge$ C) \\
    & A $\vee$ (B $\wedge$ C) $\Longleftrightarrow$ (A $\vee$ B) $\wedge$ (A $\vee$ C)\\ \hline
    Regel von De Morgan & ¬(A $\wedge$ B) $\Longleftrightarrow$ ¬A $\vee$ ¬B\\
    & ¬(A $\vee$ B) $\Longleftrightarrow$ ¬A $\wedge$ ¬B\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Allquantor und Existenzquantor}
\begin{enumerate}

\item[-] $\forall x A(x)$ (gesprochen: Für alle x gilt A(x)), dass A auf jedes (mathematische) Objekt zutrifft.
\item[-] $\forall x \in$ M A(x) (gesprochen: Für alle x aus M gilt A(x)), dass A auf jedes Objekt aus M zutrifft.
\item[-] $\exists x A(x)$ (gesprochen: Es gibt ein x mit A(x)), dass es (mindestens) ein Objekt O gibt, auf welches A zutrifft.
\item[-] $\exists x \in A(x)$ (gesprochen: Es gibt ein x mit A(x)), dass es (mindestens) ein Objekt O gibt, auf welches A zutrifft.
\\
\end{enumerate}

\textbf{Wichtige Beispiele $\Rightarrow$}
Es folgen wichtige Beispiele, welche(/oder Teile davon) immer wieder verwendet werden und wichtige Use-Cases abdecken.
\begin{enumerate}

\item[-] Es gibt \textbf{genau ein} x mit P(x)
\item[$\hookrightarrow$] $\underbrace{\exists x (P(x) \wedge}_{\text{Es gibt min ein x von P(x)}}
\underbrace{\forall y,z (P(y) \wedge P(z) \Rightarrow y = z))}_{\text{Es gibt nur eine Lösung für P(x)}}$
\item[-] Es gibt \textbf{mindestens drei} natürliche Zahlen mit der Eigenschaft P (Das kann natürlich auch mit min. zwei / vier /... verwendet werden)
\item[$\hookrightarrow$] $\exists x,y,z (P(x) \wedge P(y) \wedge P(z) \wedge x \not= y \wedge x \not= z \wedge y \not= z))$

\item[-] Es gibt \textbf{höchstens zwei} natürliche Zahlen mit der Eigenschaft P 
\item[$\hookrightarrow$] $\underbrace{\lnot(\exists x,y,z (P(x) \wedge P(y) \wedge P(z) \wedge x \not= y \wedge x \not= z \wedge y \not= z))}_{\text{}}$Ist verwirrend aber korrkt $\Rightarrow$ ist genau das Gegenteil von der obigen Lösung $\Rightarrow$  man stellt sich eine 1 - 100 vor $\Rightarrow$  3-100 die Wertemenge für die obige Aufgabe $\Rightarrow$  1-2 für die jetztige $\Rightarrow$ \textbf{also genau das Gegenteil}

\item[-] Für kein x gilt Q(x, x) 

\item[$\hookrightarrow$] $\underbrace{\forall x\lnot Q(x, x)}_{\text{für allex x gilt nicht Q(x, x)}}$

\end{enumerate}

\newpage

\textbf{Quantoren Regel}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | l | }
    \hline
    \textbf{Definition} & \textbf{Regel}\\ \hline
    ... & $\forall x A(x) \Leftrightarrow \lnot\exists x \lnot A(x)$ \\ \hline    	... & $\forall x \in K A(x) \Leftrightarrow \lnot\exists x \in K \lnot A(x)$ \\ \hline
    ... & $\forall x \in K A(x) \Leftrightarrow \forall x(x \in K \Rightarrow A(x)$ \\ \hline
        ... & $\exists x \in K A(x) \Leftrightarrow \exists x(x \in K \wedge A(x)$ \\ \hline
        ... & $\exists xA(x) \Leftrightarrow \lnot\forall x \lnot A(x)$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Grundlegende Beweistechniken}
\title{\textbf{Beweis durch Widerspruch}}

\begin{itemize}
 \item[]\textbf{Problemstellung:} Es gilt eine Aussage A zu beweisen.
\item[]\textbf{Lösungsstrategie:} Annehmen, dass nicht true ist und das beweisen
\item[]\textbf{Beispiel:} $A$:=``Es gibt keine grösste natürliche Zahl''.
\item[]\textbf{Beweis:} Wie nehmen an dass es eine grösste natürliche zahl gibt (das ist m). m + 1 ergibt eine grössere natürliche Zahl also $m<m+1$ also unsere Annahme ist flasch und sommit Aussage A korrekt!''
\end{itemize}

\title{\textbf{Beweis durch (Gegen-)Beispiel}}

\begin{itemize}
 \item[]\textbf{Problemstellung:} Es gilt zu zeigen, dass eine bestimmte Eigenschaft nicht auf alle Objekte zutrifft.
\item[]\textbf{Lösungsstrategie:} Objekt angeben ohne diese Eigentschaft
\item[]\textbf{Beispiel:} ``Nicht jede natürliche Zahl ist eine Quadratzahl ($x^2$).''
\item[]\textbf{Beweis:} $x^2=2$  also x ist keine natürliche Zahl
\end{itemize}

\title{\textbf{Beweis durch Kontraposition}}

\begin{itemize}
 \item[]\textbf{Problemstellung:} Es gilt $A\Rightarrow B$ zu beweisen.
\item[]\textbf{Lösungsstrategie:} $\neg B\Rightarrow\neg A$ beweisen
\item[]\textbf{Beispiel:} ``$(n^2+1=1)\Rightarrow (n=0)$''
\item[]\textbf{Beweis:} $n\neq 0$ so folgt, dass auch $n^2\neq 0$
\end{itemize}

\title{\textbf{Beweis einer Äquivalenz}}

\begin{itemize}
 \item[]\textbf{Problemstellung:} Es gilt $A\Leftrightarrow B$ zu beweisen.
\item[]\textbf{Lösungsstrategie:} $B\Rightarrow A$ sowie $A\Rightarrow B$ zu beweisen.
\end{itemize}

\section{Syntax und Semantik am Beispiel der formalen Aussagenlogik}
Jede Variable und jede Konstante ist eine \textit{atomare Formel}. Wir bezeichnen die
Menge aller atomaren Formeln mit ${A}:=\{\bot,\top,p,q,r,s,\dots,p_0,p_1,p_2,\dots
\} (\bot,\top = Konstanten)$.
\begin{itemize}
\item Alle atomaren Formeln sind Formeln.
\item Sind $P$ und $Q$ schon Formeln, dann auch: $(P\land Q)$, $(P\lor Q)$, $(P\to Q)$ und $\neg P$.
\item Zwei Fromeln($F$ und $G$) sind logisch äquivalent, wenn sie unter jeder Bedingung den selben Wahrheitswert annehmen. Dann schreibt man $F\equiv G$
\end{itemize}
Um die Formeln auswerten zu können muss eine Belegung $B$ der atomaren Formeln mit einem Wahrheitswert $\{true, false\}$ gesetzt werden. Die Funktion $\widehat{B}$ liefert den Wahrheitswert.
\begin{itemize}
\item Für beliebige atomare Formeln $x$ gilt $\widehat{B}(x)=B(x)$
\item Für beliebige atomare Formeln gilt:

\begin{align*}
\widehat{B}(F \land G)&= 
\begin{cases}
true&\text{falls }\widehat{B}(F)=true\text{ oder }\widehat{B}(G)=true\\
false&\text{sonst}
\end{cases}\\
\end{align*}
\begin{align*}
\widehat{B}(\neg G)&= 
\begin{cases}
true&\text{falls }\widehat{B}(G)=false\\
false&\text{sonst}
\end{cases}\\
\end{align*}

\end{itemize}

\title{\textbf{Junktoren als boolsche Funktionen}}
\begin{itemize}
\item $\widehat{B}(F\land G)=and(\widehat{B}(F),\widehat{B}(G))$
\item $\widehat{B}(F\lor G)=or(\widehat{B}(F),\widehat{B}(G))$
\item $\widehat{B}(\neg F)=not(\widehat{B}(F))$
\end{itemize}

\title{\textbf{Wahrheitstabellen}}
In die Wahrheitstabelle kommen immer alle Teilformeln der Formel von links nach rechts. Wahrheitstabelle aller Junktoren($\lor,\,\land,\,\to,\neg$):
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c c c c}
            %
            \begin{tabular} {|c|c||c|}
                \hline
                $F$ & $G$ & $F\land G$ \\
                \hline
                0 & 0 &  0 \\
                0 & 1 & 0 \\
                1 & 0 & 0 \\
                1 & 1 & 1 \\
                \hline
            \end{tabular}
            %
            &
            %
            \begin{tabular} {| c | c || c |}
                \hline
                $F$ & $G$ & $F\lor G$ \\ \hline
                0 & 0 & 0 \\
                0 & 1 & 1 \\
                1 & 0 & 1 \\
                1 & 1 & 1 \\ \hline
            \end{tabular}
            %
            &
            %
            \begin{tabular} {| c | c || c |}
                \hline
                $F$ & $G$ & $F\to G$ \\ \hline
                0 & 0 & 1 \\
                0 & 1 & 1 \\
                1 & 0 & 0 \\
                1 & 1 & 1 \\ \hline
            \end{tabular}
            %
            &
            \begin{tabular} {| c || c |}
                \hline
                $F$ & $\neg F$ \\ \hline
                0 & 1\\
                1 & 0 \\ \hline
            \end{tabular}
            %
        \end{tabular}
        %
    \end{center}
    \smallskip
\title{\textbf{Semantische Eigenschaften von aussagenlogische Formel}}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Gültig} oder \textit{wahr} unter einer Belegung $B$, falls $\widehat{B}(A)=true$.
        \item \textit{Allgemeingültig} z.B. $p\lor\neg p$
        \item \textit{Erfüllbar} z.B. $p_1\lor (p_2\lor p_3)$ oder $p_3$
        \item \textit{Unerfüllbar} z.B. $\neg p_3\land p_3$
        \item \textit{Widerlegbar}, wenn in einer Wahrheitstabelle davon in der letzten Spalte mindestens einer der Einträge false ist.
    \end{itemize}

\title{\textbf{Für beliebige aussagenlogische Formeln gelten folgende Äquivalenzen:}}
    \begin{itemize}
        \item Gesetz der doppelten Negation: $\neg\neg F\,\equiv\, F$
        \item Absorption: $F\land F\,\equiv\, F$ und $F\lor F\,\equiv\, F$
        \item Kommutativität: $F\land G\,\equiv\,G\land F$ und $F\lor G\,\equiv\, G\lor F$
        \item Assoziativität: $F\land(G\land H)\,\equiv\,(F\land G)\land H$
        \item Assoziativität: $F\lor(G\lor H)\,\equiv\,(F\lor G)\lor H$
        \item Distributivität: $F\land(G\lor H)\,\equiv\,(F\land G)\lor (F\land H)$
        \item Distributivität: $F\lor(G\land H)\,\equiv\,(F\lor G)\land (F\lor H)$
        \item De Morgan: $\neg (F\land G)\,\equiv\,\neg F\lor\neg G$
        \item De Morgan: $\neg (F\lor G)\,\equiv\,\neg F\land \neg G$
        \item Kontraposition: $F\to G\,\equiv\neg G\to\neg F$
    \end{itemize}
    \title{\textbf{NNF, DNF und KNF}}\\  
    (Literale sind atomare Formeln oder negierte atomare Formeln.)
    \begin{itemize}

\item In \textit{Negationsnormalform}(NNF), wenn alle Negationen in Literalen vorkommen und wenn keine Implikationen ($\to$) vorkommen.
\item In \textit{disjunktiver Normalform}(DNF), wenn sie von der Form
\[
(L_{1,1}\land L_{1,2}\land\dots)\lor(L_{2,1}\land L_{2,2}\land\dots)\lor(L_{3,1}\land L_{3,2}\land\dots)\dots
\]
mit Literalen $L_{i,j}$ ist.
\item In \textit{konjunktiver Normalform}(KNF), wenn sie von der Form
\[
(L_{1,1}\lor L_{1,2}\lor\dots)\land(L_{2,1}\lor L_{2,2}\lor\dots)\land(L_{3,1}\lor L_{3,2}\lor\dots)\dots
\]
mit Literalen $L_{i,j}$ ist.
\end{itemize}
\title{\textbf{Beispiele:}}\\
\textbf{Jede DNF und KNF ist auch eine NNF}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
    \hline
    \textbf{Formel} & \textbf{NNF} & \textbf{DNF} & \textbf{KNF}\\ \hline

    $(\neg p\lor q)\land ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))$ & Ja & X & X\\ \hline
    $p\lor q$ & Ja & Ja & Ja\\ \hline
    $p$ & Ja & Ja & Ja\\ \hline
    $(p\land p_1\land p_2\land p_3)$ & Ja & Ja & Ja\\ \hline
    $\neg(p\lor q)$ & X & X & X\\ \hline
    $(p\land (\neg q\land y))$ & Ja & Ja & Ja\\ \hline
    $(p\lor (q\Rightarrow p))$ & X & X & X (wegen Implikation!)\\ \hline

  \end{tabular}
\end{center}
\textbf{Jede} Formel kann in \textbf{NNF, DNF und KNF umgewandelt werden!}

\newpage
\section{Mengen, Relationen und Funktionen}
\begin{itemize}
	\item $y\in X$ ($y$ ist ein Element von  $X$)
	\item $y\notin X$ ($y$ ist kein ein Element von $X$)
	\item $X=Y\,\Leftrightarrow\,\forall z\, (z\in X\Leftrightarrow z\in Y) \Leftrightarrow\ X\subseteq Y\land Y\subseteq X$ ($X$ und $Y$ sind äquivalent. jedes Element von $X$ ist auch in $Y$ und umgekehrt.)
	\item $X\subseteq Y\Leftrightarrow\,\forall x\,(x\in X\Rightarrow x\in Y)$ (\textbf{Teilmenge}: Jedes Element von $X$ ist auch Element von $Y$)
	\item $X\subsetneq Y\Leftrightarrow\, X\subseteq Y\land X\neq Y$ (\textbf{echte Teilmenge}: Falls $X$ eine von $Y$ verschiedener Teilmengen ist)
\end{itemize}

\title{\textbf{Verinigungs- und Schnittmengen}}
\begin{itemize}
	\item $X\cup Y:=\{x\mid x\in X\lor x\in Y \}$ (Vereinigungsmenge von $X$ und $Y$)
	\item $X\cap Y:=\{x\in X\mid x\in Y \}=\{x\in Y\mid x\in X\}=\{x\mid x\in X\land x\in Y\}$ (Schnittmenge von $X$ und $Y$)
	\item $\bigcup_{i\in I}A_i:=\{x\mid\exists i\in I\,(x\in A_i) \}$ (Es gibt eine Menge $I$. Es wird nun über jedes Element von $I$ iteriert($i$). Es gibt mehrer Mengen $A_i$'s also z.b. $A_1, A_2, A_3...$. $i$ muss mindestens in einer vorkommen.)
	\item $\bigcap_{i\in I}A_i:=\{x\mid\forall i\in I\,(x\in A_i) \}$ (Es gibt eine Menge $I$. Es wird nun über jedes Element von $I$ iteriert($i$). Es gibt mehrer Mengen $A_i$'s also z.b. $A_1, A_2, A_3...$. $i$ muss in jeder dieser Mengen vorkommen.)
		\item $X\setminus Y:=\{x\in X\mid x\notin Y\}$ ($X$ ohne $Y$)
\end{itemize}

\title{\textbf{Beispiele}}
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{N}\cap\{\mathbb{N}\} = \{\}$ 
	\item $\mathbb{N}\cup\{\mathbb{N}\} = \{\mathbb{N},0,1,2,3,...\}$
	\item $\{3x\mid x\in\mathbb{N} \} \cap \{5x\mid x\in\mathbb{N} \}=\{15x\mid x\in\mathbb{N} \}$
	\item $\mathbb{N}\setminus (\mathbb{N}\setminus \mathbb{Z}) = \mathbb{N}\setminus\varnothing = \mathbb{N}$
\end{itemize}
\begin{center}
            \begin{framed}
                \def\firstcircle{(-4.5,2) circle (0.5cm)}
                \def\secondcircle{(-5.4,2) circle (0.5cm)}
                \def\thirdcircle{(-7,2) circle (0.5cm)}
                %
                \def\firstcircleA{(0,2) circle (0.5cm)}
                \def\secondcircleA{(1.1,2) circle (0.5cm)}
                \def\thirdcircleA{(2.2,2) circle (0.5cm)}
                %
                \colorlet{circle edge}{blue!50}
                \colorlet{circle area}{red!50}

                \tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
                    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

                \setlength{\parskip}{5mm}
                % Set A and B
                \begin{tikzpicture}
                \begin{scope}
                \clip \firstcircle;
                \fill[filled] \secondcircle;
                \end{scope}
                \draw[outline] \firstcircle node {$C$};
                \draw[outline] \secondcircle node {$B$};
                \draw[outline] \thirdcircle node {$A$};
                \node[anchor=south] at (1.2,0.8) {Paarweise disjunkt};
                %
                \draw[outline] \firstcircleA node {$A$};
                \draw[outline] \secondcircleA node {$B$};
                \draw[outline] \thirdcircleA node {$C$};
                %
                \node[anchor=south] at (-5.1,0.8) {Disjunkt ($A \cap B\cap C=\varnothing$),};
                \node[anchor=south] at (-5.3,0.3) {\textit{nicht} paarweise disjunkt};
                \end{tikzpicture}
            \end{framed}
        \end{center}
disjunkt = keine Schnittmenge!

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | l | }
    \hline
    \textbf{Gesetz} & \textbf{Beispiel}\\\hline

    Distributivgesetze & $A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup (A\cap C)\text{ und }$\\
    & $A\cup(B\cap C)=(A\cup B)\cap (A\cup C)$\\
    &\textbf{nie ohne Klammern!: $C\cap B\cap A$}\\ \hline
    Idempotenzgesetz & $A\cap A=A\text{ und }A\cup A=A$\\ \hline
    Regeln von DeMorgan & $ (C\backslash A)\cap (C\backslash B)=C\backslash (A\cup B)\text{ und }$\\
    & $(C\backslash A)\cup (C\backslash B)=C\backslash (A\cap B)$\\ \hline
    Teilmengenbeziehung & $A\subseteq B\Leftrightarrow A\cap B= A\Leftrightarrow A\cup B=B$\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\title{\textbf{Potenzmenge}}\\
Die Potenzmenge von A entspricht genau die Teilmengen von A als Elemente \textbf{(Achtung!: leere Menge ist immer eine Teilmenge}. Beispiel:
\begin{itemize}
\item $\mathcal{P}(\{3,4\}) = \{\{\}, \{3\}, \{4\}, \{3, 4\}\}$
\item $\mathcal{P}(\{a,\{c\}\}) = \{\{\}, \{a\}, \{\{c\}\}, \{a, \{c\}\}\}$
\item $\mathcal{P}(\{\{\{x\}\}\}) =  \{\{\}, \{\{\{x\}\}\}\}$
\item $\mathcal{P}(\emptyset \times\{\emptyset\}) = \emptyset$ (da $\emptyset \times\{\emptyset\} = \emptyset )$
\item $\mathcal{P}(\mathcal{P}(\{1\}) = \mathcal{P}(\{\emptyset,\{1\}\}) = \{\emptyset,\{\emptyset\},\{\{1\}\},\{\emptyset,\{1\}\}\})$
\item $\mathcal{P}(\{\emptyset\}\times\{a, b\}) = \mathcal{P}(\{(\emptyset, a),(\emptyset, b)\}) =\{\emptyset,\{(\emptyset, a)\},\{(\emptyset, b)\},\{(\emptyset, a),(\emptyset, b)\}\}$
\end{itemize}

\title{\textbf{Partitionen}}\\
Eine \textit{Partition} $P=\{P_i\mid i\in I \}$ ist eine Menge von Teilmengen von A. Die Elemente von P sind nichtleer und paarweise disjunkt.

\title{\textbf{kartesisches Produkt / Kreuzprodukt}}\\
Die Gesamtheit aller Tupel mit Elementen aus einer oder mehreren Mengen ist das kartesiches Produkt. Zum Beispiel ist (14,5) ein Tupel - Element von $\mathbb{N}\times\mathbb{N}$\\
\title{\textbf{Relationen}}\\
Relation ist eine Teilmenge vom kartesischen Produkt, also: $R\subseteq X\times Y$\\
$A=\{2,3\}$ und $B=\{0,1\}$ also $A\times B = \{(x,y) | x \in A \wedge y \ e B\} = \{(2,0), (2,1),(3,0),(3,1)$ oder $2R0$...\\
Eine 2-stellige Relation ($R$) heisst auch eine \textbf{binäre Relation}\\
\title{\textbf{Funktionen}}\\
Wichtige Vertreter von binären Relationen sind Funktionen.

\begin{itemize}
\item Funktionen müssen \textbf{linkstotal} und \textbf{rechtseindeutig} sein (Für jeden Inputwert genau einen Outputwert)
\item $Im(f)$ (Bildmenge) ist die Menge aller Y-Werte der Funktion (Output)
\item $Dom(f)$ (Definitionsmenge) ist die Menge aller X-Werte der Funktion (Input)
\end{itemize}
\includegraphics[scale=0.5]{injektive-and-surjektive.png}

\title{\textbf{abzählbar/überabzählbar}}
\begin{itemize}
\item Eine Menge ist abzählbar, wenn eine surjektive Funktion existiert. Also wenn der Output(Menge $X$) durchnumiertert werden könnte mit $\mathbb{N}$. Es gibt also eine surjektive Funktion $F:\mathbb{N}\to X$
\item Eine Menge ist überabzählbar (nicht abzählbar), wenn die Outputs nicht durchnummeriert werden können.
\item Die leere Menge ist abzählbar.
\item Eine Teilmenge($\subseteq$) einer abzählbaren Menge ist auch abzählbar.
\item Einige abzählbaren Mengen: $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Q},$ endlichen Sequenzen der Buchstaben a und b (a, b, aa, ab, ba,...), $\mathbb{N}\times\mathbb{N}$, jede Vereinigung von abzählbaren Mengen
\item Einige überabzählberen Mengen: aller unendlichen Binärsequenzen, $\mathbb{R}$(alle dezimal Zahlen...)
\end{itemize}
\title{\textbf{Beweis für überabzählbar}}\\
Wenn bewiesen werden kann, dass etwas nicht in der Menge ist obwohl es darin sein sollte = überabzählber. Beispiel mit unendlichen Binärsequenzen, wenn diagonal immer inventiert wird. Dann kann diese Folge (diagonale) nicht darin vorkommen, da es ja mindestens irgendwo inventiert wurde. (siehe Bild)
\includegraphics[scale=0.5]{uncountable.png}\\
\title{\textbf{Eigenschaft binäre Relation}}\\
\includegraphics[scale=0.75]{properties-binary-relations.png}

\title{\textbf{Äquivalenzrelationenen}}\\
Äquivalenzrelationen sind \textbf{reflexive, symmetrische und transitive} Relationen (einfachste Äquivalenzrelation ist \textbf{=}) $x\sim y$ (Darstellung einer Äquivalenzrelation)\\
\title{\textbf{Äquivalenzklassen}}\\
Sind alle Partitionen der Relation. Also z.B. Relation = "$p$ hat am gleichen Tag Geburtstag wie $q$" (die Menge $M$ - alle Menschen) dann gibt es 366 Äquivalenzklassen. $\faktor{M}{\sim}=P$  
\end{document}